<cesDoc id="urd-w-socsci-relig-rp33.uss" lang="urd">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>urd-w-socsci-relig-rp33.uss.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-01</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Qurani</h.title>
<h.author>Feroz.</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book</publisher>
<pubDate>1994</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">rp33.uss</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 105/.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-01</date></creation>
<langUsage>Urdu</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>								60(105) 1</p>

<p>							60موضوع نمبر 15</p>

<p>				0رحم مادر مےں تےن اندھےرے منطقے (علاقے)</p>

<p>		ترجمہ : اسی نے تم کو اےک جان سے پےدا کےا ۔ پھر وہی ہے جس نے اس 
جان کا جوڑا 
بناےا ۔ اور اسی نے تمہارے لئےے موےشےوں مےں سے آٹھ نر و مادہ پےدا کئےے ۔ وہ 
تمہاری ماوں 
کے پےٹوں مےں تےن تےن تارےک پردوں کے اندر تمہےں اےک کے بعد اےک شکل دےتا چلا 
جاتا ہے ۔ 
ےہی الّلۃ تمہارا رب ہے بادشاہی اسی کی ہے۔ کوئی معبود اس کے سوا نہےں ۔ پھر تم 
کدھر سے 
پھرائے جارہے ہو ۔
 </p>

<p>								60(106) 2</p>

<p> وہ تم کو سلسلہ وار ماں کی رحم مےں موجود تےن اندھےروں مےں پےدا کرتا ہے ۔ 
اےک آغاز
(Zygote) سے دوسرے کی طرف ......</p>

<p>		 چونکہ آےت پاک کا ےہ حصہ اےک اہم حےتےاتی راز کو بےان کرتا ہے ۔ مےں 
سورۃ 39 آےت
نمبر 6 کے اس حصہ کو ذرا زےادہ تفصےل سے بےان کرنے کی کوشش کروں گا ۔</p>

<p>		 جےسا کہ ظاہر ہے آےت کا ےہ حصہ اےک انسان کی ساخت کے لئےے ماں کے پےٹ 
مےں 
تےن مختلف تارےکےوں کا ذکر کرتا ہے ۔ اس لئےے اس حقےقت کو ظاہر کرتا ہے کہ اےک 
زرخےز
شدہ انڈہ کا خلےہ ےا زائےگوٹ تےن بارےک حالتوں ےا صورتوں سے گذرتا 
ہے ۔ پندرہ صدےاں قبل بلکہ صرف اےک صدی پہلے تک ےہ سمجھا جاتا تھا کہ اےک انسان 
کی پےدائش کا 
عمل صرف ماں کے پےٹ مےں موجود رحم مےں وقوع پذےر ہوتا ہے ےعنی صرف اےک 
تارےک 
حالت مےں ۔</p>

<p>		 اس آےت کرےمہ کو سمجھنے کی کوشش مےں ، مےں رحم مادر مےں انسان 
کے بننے کے بتدرےج
عملی سلسلہ کے متعلق جدےد طبی سائنس کی معلومات کا خلاصہ پےش کرنا چاہوں گا ۔</p>

<p>		 اےک بےضہ والا خلےہ ےا اووم ماں کے بےضہ الرحم ےعنی اوری 
مےں نشوونما پاتا ہے جےسا کہ عام طور پر امےد کی جاتی ہے اس کے برعکس ےہ بچہ دانی 
مےں 
نہےں گرتا ۔ بلکہ اس کا نزول پہلے پےڈوالے گڑھے مےں ہوتا ہے ۔ ماں کے رحم کے اوپر 
والے 
حصہ کے دائےں بائےں دو پتلی پتلی ٹےو مےں فلوپےن ٹےوب ےا 
ےوٹرےن ٹےوب ہوتی ہےں ۔ پےڈو کی اطراف ان ٹےوبوں کے سرے پھولوں 
کی طرح کھلتے ہوئے سے ہوتے ہےں ۔ اس طرح ےہ اوری ےا بےضئہ الرحم کو 
گھےرے ہوئے ہوتے ہےں ۔ جےسے ہی بےضہ والا خلےہ ےا اووم پےڈو کے گڑھے مےں گرتا ہے 
تو 
ان ٹےوبوں کے پھولوں کی طرح کھلے ہوئے روزن ےا چھےد جےسے مونہہ اسے پکڑ کر اےک 
پچکاری 
کی پانی کھےنچنے والی نالی کی طرح سے اووم کے اندر سمےٹ لےتے ہےں ۔ اور ٹےوب سے 
رحم کے 
ۄ </p>

<p>								60(107) 3</p>

<p>دوسرے کنارے کی طرف سے داخل کردےتے ہےں۔ اووم ےعنی بےضے والا خلےہ اس ٹےوب مےں 
درخےز پذےر ہوتا ہے ۔ اےک مخصوص عرصہ کے بعد ےہ ٹےوب کی لمبائی سے گذارا جاتا 
ہے اور رحم 
ےا مےں پہنچاےا جاتا ہے ۔ رحم کے اندر لعابدار جھلی کی بالائی سطح بارےک بالوں جےسی 
سطح سے مشابہت رکھتی ہے اسے ولی کہتے ہےں اووم ےا بےضہ والے خلےے کے نکتہ 
ہے زائےگوٹ خلےہ کے دوحصوں مےں تقسےم در تقسےم جسے کلےوےج کہتے ہےں ۔
کے عمل کو اسی ماحول مےں جاری رکھتا ہے اور پھر غےر خلےاتی کےپسول مےں اےک 
جنےن ےا عمل 
تشکےل پذےر ہوتا ہے ۔ ےعنی پستانےوں کے انڈے کے گرد 
منڈھی ہوئی جھلی کی صورت مےں پےدا ہوتا ہے ۔</p>

<p>		 اب ےہ حقےقت اچھی طرح روشن ہوجاتی ہے کہ ابتدائی توقعات کے برعکس 
انسان 
کی ساخت ماں کے پےٹ مےں کئی مرحلوں سے گزر کر پوری ہوتی ہے نہ کہ صرف اےک 
مرحلہ سے ۔</p>

<p>		 اب ہم اس مقام پر ہےں کہ اس آےت کرےمہ کے انتہائی نکتہ رس معنی کا 
عقدہ واکر 
سکےں ۔ آئےے اب ہم ماں کے رحم مےں تےن مرحلہ وار تارےک خطوں ےا طبقات کی علم 
حےاتےات 
کی روشنی مےں نشاندہی کرےں ۔</p>

<p>(الف) 20پہلا تارےک علاقہ (طبق)</p>

<p>		 ےہ پہلا مرحلہ ہے جب بےضہ والاخلےہ رحم کی دو نلےوں ےا فلوپےن ٹےوب 
مےں تاب پذےر ےا زرخےز پذےر ہوتا ہے ۔ ارضی زندگی کی ابتدائ کا تجربہ اس تولےدی 
خلےے ےا 
زائےگوٹ کو اس پہلے تارےک طبق مےں ہوتا ہے ۔ </p>

<p>		 اصل مےں اےک بےضہ والا خلےہ ےا اووم کس طرح اس نلی مےں تاب پذےر 
ہوتا ہے ، ابھی تک ناقابل تشرےح ہے ۔ جےسا کہ مےں اس سے قبل دےگر آےات کی 
تشرےح کے 
سلسلے مےں بےان کرچکا ہوں اس خلےے کا تاب پذےر ہونا بھی اےک ناقابل ےقےن حد تک 
رےاضےاتی معجزہ ہے ۔ ےہ صرف الّلۃ کی مرضی ہی سے ہوتا ہے کہ اس نلی ےا ٹےوب 
مےں ےہ واقع
 </p>

<p>								60(108) 4</p>

<p>ظہور پذےر ہوتا ہے ۔ ےہ مقام رحم مادر مےں انتہائی انوکھا اور نازک مقام ہوتا ہے ۔ 
مذےد 
ےہ کہ اسی مقام پر مکمل طور پر سازگار ماحول مےں باپ اور ماں کی طرف سے جےنی 
فارمولے
اےک دوسرے سے اختلاف پزےر ہوتے ہےں اور اسی مقام ےا 
طبق پر ہی اےک پےدا ہونے والے انسان کی جسمانی ساخت کا آغاز ہوتا ہے ۔ اس آےت 
کرےمہ 
کے ودےعت کئےے ہوئے معانی کی روشنی مےں پہلی صورت اسی تارےک علاقے ےا طبق مےں 
ابھرتی ہے ۔ </p>

<p>		 ےہ بارےک ترےن خلےہ ہی ہے جس مےں ہر چےز تےار ہوتی ہے ہماری آئندہ 
کی بالغ اور 
مکمل زندگی کی تفصےلات بھی اسی مقام پر متعےن ہوجاتی ہےں ۔ اس مقام سے آگے 
ےہ دوسرے 
تارےک علاقے ےا طبقے مےں پہنچاےا جائے گا ۔ تاکہ ےہ اےک مقرر شدہ جسمانی ساخت کی 
تکمےل کر 
سکے ۔ اور اس طرح ےہ قدرت کے عطا کردہ فارمولے کو اس مواد کی مدد سے پورا کرتا ہے 
جو اس 
کی ضرورت پوری کرنے کے لئے رحم مادر مےں مےسر آتا ہے اور جس کی رسد نامتناہی 
ہے۔</p>

<p>		 اس مقام پر مےن ٹےسٹ ٹےوب بچوں سے متعلق ان معلومات پر مختصراََ 
تبصرہ کرنا چاہوں 
گا جو بہت سے لوگوں نے غلط طور پر پھےلائی ۔</p>

<p>		 رحم مادر مےں وہ نلی ےا ٹےوب جو پےدائش ےا تاب پذےری 
کے لئےے انتہائی اہم ہوتی ہے ۔ بعض اوقات کسی قسم کی سوجن ےا زخم کی وجہ سے 
بند ہوجاتی ہے ۔ 
اس وجہ سے تاب پذےری اور حمل پذےری نہےں ہوپاتی ۔ چنانچہ تاب پذےری حاصل کرنے 
کے لئےے بےضے والے خلےہ ےا اووم کو ماں کے پےڈ والے علاقہ سے علےحدہ کرکے اس
کو باپ کے تولےد کے خلےوں سے لےبارٹری ہی مےں ملا دےا جاتا ہے ۔ مےڈےکل کی زبان 
مےں اسے 
ٹےسٹ ٹےوب بے بی کا مظاہر قدرت کہا جاتا ہے اور درحقےقت ٹےسٹ ٹےوب بے بی
کا وقوع پذےر ہونا اس آےت کرےمہ کے توسط سے بتائے گئے اس معجزے کا ناقابل تردےد 
ثبوت بھی ہے جس سے انسانےت کو پہلے تارےک علاقے ےا طبق سے روشناس کراےا گےا ہے ۔
 </p>

<p>								60(109) 5</p>

<p>		بہرطور کچھ ملحد لوگوں نے ٹےسٹ ٹےوب بے بی کے نظڑےہ کو غلط طور پر 
پےش کرکے 
اس سوچ کو فروغ دےنے کی کوشش کی ہے کہ جنےن ےا چار ماہ تک کچا بچہ کو 
لےبارٹری ہی مےں تےار کےا جاتا ہے ےہ اےک مکمل طور پر غلط بات ہے وہ بےضے والا خلےہ 
جو باہر تاپ پذےر کہا جاتا ہے اس کو دوبارہ رحم مادر مےں 
رکھ دےا جاتا ہے جہاں وہ پےدائش کے ارتقائی عمل کو جاری رکھتا ہے ۔</p>

<p>		 اپنے اصل موضوع کی طرف واپس آتے ہوئے ہم دےکھتے ہےں کہ وہ بچہ جو 
رحم مادر کی 
نلی ےا ٹےوب مےں زرخےزی حاصل کرتا ہے وہ اب دوسرے تارےک علاقے ےا طبق مےں 
پہنچ جاتا ہے ۔</p>

<p>					60(ب) دوسرا تارےک علاقہ ےا طبق</p>

<p>
		 زرخےز شدہ بئےضے کا خلےہ رحم کی لعابدار جھلی
جسے بھی کہتے ہےں مےں پہنچتا ہے ۔ ےہ دوسرا تارےک علاقہ ےا طبق 
ہے جو اےک جنگل سے مشابہت رکھتا ہے ۔ ےہ اس مےں اےک طرح سے جڑ پکڑ جاتا ہے 
اور اپنے 
آپ کو وہےں مناسب جگہ پر قائم کرلےتا ہے ۔ ےہ مقام ےا جگہ اےک سرنگ مےں ہوتا ہے 
جہاں مستقبل کے 
بچے کی خوراک ماں کے جسم سے مہےا کرنے کی ذمہ دار ہوتی ہے ۔</p>

<p>		 زائےگوٹ اسی جگہ تقسےم کا عمل شروع کرتا ہے ےہ ابتدائی تقسےم انتہائی 
اہمےت کی حامل 
ہوتی ہے ۔ اس لئےے کہ جنےن ےعنی بچہ کی ابتدائ کے پہلے مرحلہ مےں تمام اعضا کی 
تشکےل کی ابتدا بھی اسی دوسرے تارےک علاقہ مےں شروع ہوتی ہے ۔ درحقےقت بارور 
بےضہ تخلےق
کی ابتدائ کا پہلا مرحلہ ہوتا ہے ۔ جبکہ خلےوں کی ابتدائی تقسےم اس کے دوسرے 
مرحلے کی تشکےل کرتی ہے ۔ جنےاتی واقعات مےں زبردست اہمےت کا حامل عمل ےعنی 
مختلف انسانی 
خصوصےات کا باہم مل کرےک جا ہونا اس پہلے مرحلے مےں قےام پذےر ہوتا ہے جبکہ مختلف </p>

<p>اعضائ کے بنےادی ڈھانچے کی تشکےل دوسرے مرحلے ےا علاقے مےں شروع ہوتی ہے ۔</p>

<p>		 دوسرے جنےاتی کے علاقے ےا مرحلے مےں تمام انسانی 
جسم کی شکل خلےوں کے اےک جمگھٹے کی طرح ہوتی ہے ۔ اس مرحلے پر اس خون کے 
لوتھڑے 
جےسی بافتوں ےا ٹشوں سے تعبےر کےا جاسکتا ہے اور درحقےقت قرآن اس مرحلے کو 
 </p>

<p>								60(110) 6</p>

<p>دوسری آےات مےں خون کے لوتھڑے کے مرحلے ہی کا نام دےتا ہے ۔ ہم اس موضوع کی 
طرف آئندہ آنے والی آےات کی تشرےح کے موقع پر آئےں گے ۔</p>

<p>		 انسانی جسم کی اس بافت ےا ٹےشو کی نشوونما کے اےک مرحلے پر دوسرا 
تارےک علاقہ آتا 
ہے ۔ ابتدائی جسم امبرےو جو شروع مےں اےک ہی بافت ےا نس جےسا 
لگتا ہے اس کےلئے نےا مرحلہ شروع ہوتا ہے ۔ جو تارےکی کا دوسرا دور ےا علاقہ ہوتا ہے 
۔</p>

<p>				60(ج) تارےکی کا تےسرا علاقہ ےا طبق</p>

<p>		 ےہاں اےک پوٹلی ےعنی امےنو ٹک سےک انسان کی ابتدائی شکل ےا 
امبرےو کے اردگرد اےک مخصوص مائع کی صورت مےں پےدا ہوجاتی ہے ۔ پھر ہمارے 
اعضا اور 
دوسرا حےاتےاتی نظام اس پوتلی کے اندر ارتقآئ کے مراحل طے کرتا ہے ےہ تےسرا تارےک 
علاقہ 
ہوتا ہے ۔ چنانچہ اس طرح انسان کی تشکےل کا سلسلہ ماں کے پےٹ مےں تےن مختلف 
علافوں 
مےں اےک تےن جہتی کہانی بےان کرتا ہے ۔ تمام ظاہری شواہد سے ان تےن بارےکےوں کو 
الگ 
الگ محسوس کرنا نا ممکن ہے  لےکن اگرہم اےک خلےے کی صورت بناکر ان تےن تارےک 
علاقوں 
کو ڈھونڈنے نکل کھڑے ہوں ، تو ہمےں فوراََ معلوم ہوجائے گا کہ کس طرح ےہ تےنوں 
اےکدوسرے 
سے مختلف اور ممتاز ہےں ۔ اےک ابتدائی خلےے کے نکتہ نظر سے پہلا تارےک مرحلہ اےک 
دےو قامت 
اور تارےک سرنگ کی ےاد دلاتا ہے ، جبکہ دوسرا تارےک علاقہ اےک سےاہ اور روشنی سے 
عاری 
جنگل کی طرح ہے اور تےسرے تارےک علاقے کی مثال اےک انتہائی سےاہ اور روشنی سے 
عاری 
جنگلی کی طرح ہے اور تےسرے تارےک علاقے کی مثال اےک انتہائی سےاہ سمندر کی تہہ 
کی طرح ہے ۔</p>

<p>		 چنانچہ ےہ آےت کرےمہ ان تمام سائنسی حقائق کو ظاہر کرتی ہے جن کی 
مدد سے ابھی حال ہی 
مےں اےسی درےافتےں ہوئی ہےں جو بے حد صحےح انداز مےں حےاتےاتی معجزے بےان 
کرتی نظر آتی ہےں ۔
اےک چےلج کے ساتھ اختتام پذےر ہوتی ہے کہ تم کس طرح جھٹلا سکتے ہو ۔ ےہ 
ےقےنی طور پر 
قرآن کی عظمت کی نشاندہی ہے اس آےت نے ماں کے پےٹ مےں انسان کی تشکےل کی اےک 
اےسی کہانی پندرہ صدےاں قبل اس طرح کھول کر بےان کردی ہے جبکہ اس وقت ارتقائی 
مرحلوں کے متعلق کسی قسم کے حقائق موجود نہ تھے ۔
 </p>

<p>								60(111) 7</p>

<p>		انسان کی اےک مرحلہ سے دوسرے مرحلہ مےں منتقلی بجائے خود پےدائش کے 
عمل کا 
اےک ناقابل فہم راز ہے ۔ اےک ابتدائی خلےے کا دوسرے تارےک مرحلہ مےں منتقل ہونا اور 
پھر 
وہاں سے اعضائ والے مرحلہ مےں اےک پوٹلی جےسی تارےک جگہ مےں منتقل ہونا اےک طرح 
سے 
اےک کمپےوٹر کا پروگرام معلوم ہوتا ہے ۔ کس طرح اےک مرحلہ پورا ہونے کے بعد خود 
بخود دوسرے 
مرحلے کی طرف ارتقائ شروع ہوجاتاہے ۔ اس آےت کرےمہ کا بےان کہ اےک مرحلے سے 
دوسرے 
مرحلے مےں داخل ہوجانا اےک ناقابل تردےد حقےقت کا بےان ہے ۔
 </p>

<p>								60(112) 8</p>

<p>							60موضوع نمبر 16</p>

<p>					0قرآن نے آکسےجن کے پےشےن گوئی کی</p>

<p>ترجمہ : وہی جس نے تمہارے لئےے ہرے بھرے درخت سے آگ پےدا کردی اور تم 
اس سے آگ روشن کرتے ہو ۔</p>

<p>		 جےسا کہ ہم سب جانتے ہےں سورۃ ےسےن کی ےہ آےت مبارکہ باغی انسانوں 
کے الحاد
اور اس سے پےدا ہونے والے مسخ شدہ استدلال کے خلاف اےک خدائی اعلان ہے ۔
 </p>

<p>								60(113) 9</p>

<p> کےا گل سٹر کر بکھر جانے والی ہڈےاں دوبارہ اصلی حالت مےں وجود مےں آجائےں گی 
۔</p>

<p>		 سورۃ ےسےن کی آےت نمبر 78 سے شروع ہوکر خدائی معجزوں اور قدرت 
کا بےان کےا 
گےا ہے آےت نمبر 80 کے بےان کے ذرےعے سے حےات بعد الموت کا آفاقی ثبوت فراہم کےا 
گےا 
ہے ۔ جےسا کہ پہلے والی آےات کے سلسلے مےں ہم نے دےکھا ہے کہ اس آےت کے متعدد 
قسم کی 
توجےہات اور تفاسےر ماضی مےں کی گئی ہےں ۔ ےہ سب ہمارے لئے باعث عزت ہےں ۔ 
لےکن ےہ 
ہمارے لئےے بہتر ہے کہ ہم اس کے عظےم تر اور ان حےران کن معانی کی طرف توجہ 
کرےں ۔ جو ٹکڑے
ٹکڑے ہوجانے کے بعد ہڈی کی دوبارہ نئی زندگی کو ثابت کرتے ہےں ۔</p>

<p>		 آج سے چودہ صدےاں قبل کفار کے لئےے نہ ناممکن تھا کہ وہ ان عظےم الشان 
حےاتےاتی 
رازوں کو سمجھ سکتے جو اس آےت کرےمہ مےں بےان کئے گئے اس لےئے کہ مادہ کا 
آکسےجن کے ساتھ
مل کر حرارت ۔ روشنی اور شعلہ پےدا کرنے کی صلاحےت ےعنی جلنا ےا 
کی درےافت اس وقت تک معرض وجود مےں نہےں آئی تھی ۔ کئی صدےوں بعد اس 
حقےقت کی 
درےافت ہوئی کہ ےہ جلنا جلنے والے مواد مےں آکسےجن اور کاربن کے امتزاج سے واقع ہوتا 
ہے 
اس کے بھی بعد ےہ درےافت ہوئی کہ آکسےجن پودوں اور سبز درختوں سے وجود مےں 
آتی ہے ۔</p>

<p>		 اختراق ےا جلنے کا سب سے اہم جوہر سبز درختوں سے پےدا ہوتا ہے ۔
وہ وقوعہ جسے ہم آگ کا نام دےتے ہےں ۔ عمل تکسےد پر مشتمل ہوتا ہے 
جلنے ےا اعتراق کا عمل بغےر آکسےجن کے نہےں ہوسکتا ۔ لہذا آگ کا ظہور سبز درختوں 
سے آکسےجن کے 
نکلنے سے تعبےر ہے ۔</p>

<p>		  تم جو آگ روشن کرتے ہو وہ سبز درختوں سے پےدا ہوتی ہے۔</p>

<p>		 صرف اس اےک نکتہ نظر سے ےہ آےت کرےمہ اےک اتھاہ معجزے کی بنا پر 
آکسےجن اور اس 
سے پےدا ہونے والی چےزوں کے متعلق ہمےں چودہ سو سال سے قبل از وقت علم عطا کرتی 
ہے ۔ ےہ 
ناممکن ہے کہ کوئی بھی کےمےا کا ماہر ےا علم حےاتےات کا ماہر جس کے دل مےں سائنس 
کی تھوڑی سی
 </p>

<p>								60(114) 10</p>

<p>بھی عزتہو ۔ سورۃ ےسےن کی اس آےت مبارکہ کی اےمان افروزی کے ذرےعے وجدان حاصل </p>

<p>نہ کرے ۔</p>

<p>		 اس کے علاوہ بھی ےہ آےت مبارکہ اپنے اندر بے پناہ سائنسی حقائق کو 
چھپائے ہوئے ہے ۔ 
اس لئےے کہ ےہ سوم حساب کے موقع پر دوبارہ زندگی پانے کے عمل پر بھی روشنی ڈالتی 
ہے ۔ اب 
مےں ان سائنسی حقائق کا خلاصہ پےش کروں گا ۔</p>

<p>		(الف) ےہ آےت ان کفار کو جو ہڈےوں کو مٹی کے ذروں مےں تحلےل ہوتے 
دےکھ کر ےوم 
آخرت کا مذاق اڑاتے ہےں ۔ ےہ باور کراتی ہے کہ اس مےں سائنس کا اےک بےحد اہم نکتہ 
پوشےدہ 
ہے ےہ اس طرح کہتے ہوئے محسوس ہوتی ہے کہ :</p>

<p>		 تم سمجھتے ہو کہ جب کوئی چےز جلادی جائے تو اس کی ہر چےز فنا 
ہوجاتی ہے ۔ ےعنی اےسے
شدےد عمل جس سے ہڈےوں کا سفوف بن جائے اےک ہےئےت اجتماعی ےا اعضا جل کر زندگی 
سے 
عاری کاربن ڈائی آکسائےڈ مےں تبدےل ہوجاتی ہے ؟ مگر نہےں سبز درخت اس کاربن 
ڈائی آکسائےڈ مےں تبدےل ہوجاتی ہے ؟ مگر نہےں سبز درخت اس کاربن ڈائی آکسائےڈ 
گےس کو اپنے اندر جذب کرکے اس کے اعضا ےا ہےئت اجتماعی کے لئے اےک بنےادی مرکب 
تےار کرےں 
گے جسے شکر کہتے ہےں اور ےہی شکر بالآخر دوسرے اعضائ تک پہنچ کر ان کو 
زندگی عطا کرتی ہے ۔ مزےد برآں شکر بنانے کے عمل مےں اےک پودا آکسےجن کو جنم 
دےتا ہے ۔ جس 
سے تم جلانے کا عمل کرسکتے ہو ۔</p>

<p>		 ےہاں حےاتےات کے اےک بنےادی قانون کی نقاب کشائی کی جارہی ہے ۔ الّلۃ 
ہی پودوں 
کے ذرےعے آگ (آکسےجن) پےدا کرتا ہے ۔ جو جلتی ہے ۔ ےہ ہمےں جانوروں کے 
ذرےعے سے حےاتےاتی تالےف کے عجوبے کی ےاد دہانی کراتی ہے 
ےہ اس حقےقت کو ظاہر کرتی ہے کہ قوت بجائے خود جواہر کے کاربن کے ملاپ ےا گرفت 
مےں 
تبدےلےوں سے پےدا ہوتی ہے ۔ ےہ اس امر پر زور دےتی ہے کہ ےہ تمام کائنات مےں الّلۃ 
کے حکم سے 
بآسانی وقوع پذےر ہوتی ہے ۔ چنانچہ آےت کرےمہ اس طرح کہتی ہوئی محسوس ہوتی 
ہے کہ ۔</p>

<p>		  ان بوسےدہ ہڈےوں ہی طرف نہ دےکھو ۔ بلکہ حےاتےاتی تالےف (دوبارہ 
وقوع پذےر 
ہوبے) کے آسمانی راز پر توجہ کرو ۔دےکھو کہ الّلۃ یعالی اےک دوسری قسم کا ادراک عطا 
کرتا ہے 
جےسے ےہ کہا جارہا ہو کہ  کےا تم نہےں دےکھتے کہ جب اےک درخت مکمل طور پر 
سوکھ جاتا ہے وہ </p>

<p>360			-----------------      0 
</p></body></text></cesDoc>